\documentclass[10pt,a4paper]{scrreprt}
\usepackage{amssymb}
\let\checkmark\relax
\usepackage{papi}
\usepackage[top=1.5cm,bottom=1cm,left=1.5cm,right=1.5cm]{geometry}
\author{Projekt OOSE}
\title{Umfragebogen zu einer Banking-App}

\pagestyle{myheadings}
\begin{document}
	\begin{questionnaire}
		\markboth{}{Umfragebogen zu einer Banking-App}
		\question{1.}{Welchen \textbf{Studiengang} belegst du?}
		
		   \answer{Informatik}
		   \answer{Wirtschaftsinformatik}
		   \answer{Mensch-Computer-Interaktion}
		   \answeropenone{Anderes, und zwar:}
		
		\separator
		
		\question{2.}{Findest du folgende \textbf{Funktionen} für eine Banking-App nützlich?}
		
		\blockAfive{sehr nützlich}{}{}{}{nicht nützlich}{%
			\textAfive{A}{Möglichkeit, Geld an Personen in der Nähe zu senden {\footnotesize (mit NFC, WLAN, \dots)}}
			\textAfive{B}{Bezahlung mit QR-Code}
			\textAfive{C}{Intelligentes FAQ {\footnotesize (z.B. bei Steuerfragen)}}
			\textAfive{D}{Chat mit einem persönlichen Berater}
			\textAfive{E}{Bankautomaten-Finder}
			\textAfive{F}{Filialen-Finder}
			\textAfive{G}{Kartensperre}
			\textAfive{H}{Personalisierte Angebote der Bank}
			\textAfive{I}{Grafische Aufbereitung der Umsätze}
			\textAfive{J}{Ausgaben verschiedenen Kategorien zugehörig machen {\footnotesize (Haushalt, \, Versicherung, Gehalt, \dots)}}
			\textAfive{K}{V.d. Steuer absetzbare Einkäufe anzeigen}
			\textAfive{L}{Depot-Verwaltung für Aktien}
			\textAfive{M}{Push-Benachrichtigung für Transaktionen}
		}
		
		\separator
		
		\question{3.}{Welche \textbf{weiteren} Features fändest du nützlich? (Bitte angeben)}
		\longline
		\longline
		\longline
		
		\separator
		
		\question{4.}{Wie \textbf{oft} kontrollierst du deinen Kontostand?}	
			\answer{täglich}
			\answer{2-3 Mal die Woche}
			\answer{1 Mal die Woche}
			\answer{alle 2 Wochen}
			\answer{seltener}
			
		\pageseparator	
			
		\question{5.}{Benutzt du derzeit eine \textbf{Banking-App}?}
			\answer{Ja}
			\answeropenone{Nein, und zwar aus folgendem Grund:}
			
		\question{5A.}{Wenn ja, \textbf{was gefällt dir} an der App?}
			\longline
			\longline
			
		\question{5B.}{\dots und was gefällt dir \textbf{nicht}?}
			\longline
			\longline
			
		\separator
		
		\question{6.}{Hast du \textbf{Bedenken} bezüglich folgender Punkte bei der Bedienung einer mobilen App?}
		\blockAfour{keine Bedenken}{}{}{große Bedenken}{%
			\textAfour{A}{Social-Media-Anbindung {\footnotesize (z.B. Facebook)}}
			\textAfour{B}{Ortung}
			\textAfour{C}{Missbrauch der Daten}
			\textAfour{D}{Datenschutz}
			\textAfour{E}{Verlust des Handys}
			\textAfour{F}{Angst vor Betrug}
			\textAfour{G}{Zu viel Wissen über Persönliches}
		}
		\question{6H.}{Siehst du etwas \textbf{besonders kritisch}?}
			\longline
			\longline
		
		\separator
		
		\question{7.}{Das wollte ich noch loswerden \dots}
			\longline
			\longline
			\longline
	\end{questionnaire}
	\begin{center}
		{\Huge Herzlichen Dank für deine Unterstützung!}
	\end{center}
\end{document}